# Инструкция по настройке окружения и сдаче заданий

## Введение

В этом курсе используется окружение максимально преближенное к тому, с
чем вам придётся столкнуться в реальной жизни, разрабатывая
промышленные проекты. 

Все задания нужно выполнять на 64bit Linux. Большинство можно выполнить
на OSX. Собираемость кода под windows мы не гарантируем.

Вы можете использовать виртуалку с линуксом (мы советуем использовать
virtualbox).

Вам потребуется компьютер с 8GB оперативной памяти и 4
ядрами. Большинство заданий можно выполнять и на более слабых
конфигурацих, но в конце курса есть задания где нужно компилировать
большие проекты. И 4GB оперативной памяти вам может не хватить.

## Настройка окружения для пользователей Linux

Официально мы поддерживаем Ubuntu 17.10.  Вы можете использовать
другие дистрибутивы, если вы понимаете что вы делаете.

Использовать Ubuntu 16.04 и 16.10 не рекомендуется. В них слишком
старая версия gcc и вам придётся руками обновлять компилятор до
последней версии.

 1. Вам потребуется gcc версии 7.2, cmake и ninja (опционально).

    ```bash
    sudo apt-get install g++ cmake ninja-build
    ```

 2. Весь код перед ревью нужно будет прогонять через `clang-format`

    ```bash
    sudo apt-get install clang-format
    ```

По ходу курса в задачах будут требоваться дополнительные библиотеки и
инструменты. Инструкции по их установке будут находиться в
соотвенствующих задачах.

## Настройка окружения для пользователей OSX

Базовые зависимости должны без проблем устанавливаться через brew.

```bash
brew install cmake ninja gcc
```

brew установит gcc версии 7.3. Вам нужно будет указывать этот
компилятор при генерации cmake проекта, иначе cmake будет использовать
дефолтный компилятор на системе (не самый свежий clang).

Обратите внимание. Команда gcc на самом деле ссылается на clang. Вам
нужно явно использовать gcc-7.3.

## Структура репозитория, система сборки

Код относящийся к отдельной задаче находится в отдельной директории
(`hello-world` и т.д.). Там же находится условие задачи
(`hello-world/README.md`).

Для сборки мы используем CMake, вам необходимо научиться им пользоваться.
Tutorial на официальном сайте написан чужими для хищников и учит вещам за
которые руки отрывают в нормальных командах, не советуем тратить на него время.
Лучше прочитайте [вот](http://derekmolloy.ie/hello-world-introductions-to-cmake/).

Каждая задача - это отдельный cmake проект (его можно открыть в clion).
Чтобы собрать его, нужно сначала выбрать конфигурацию сборки, а потом запустить компиляцию.

```bash
# Переходим в задачу
cd hello-world 

# Создаём директорию в которой будет происходить сборка.
# Под другую конфигурацию сборки нужно завести другую директорию.
mkdir -p build/release

# Переходим в директорию сборки
cd build/release 

# Геренируем сборку
cmake ../../ -DCMAKE_BUILD_TYPE=Release -G Ninja

# Собираем бенчмарки и тесты, добавьте флаг -v чтобы увидеть флаги компилятора.
ninja

# Запускаем юниттесты (имя исполняемого файла разное в разных задачах)
./test_string

# Запускаем бенчмарки
./bench_string
```

Возможные конфигурации сборок:
  - `Release` - максимальный уровень оптимизации
  - `Debug` - оптимизации отключены, включена отладочная информация (gdb будет показывать значения переменных)
  - `RelWithDebInfo` - максимальный уровень оптимизации, но есть отладочная информация.
  - `Asan` - включает address sanitizer. (смотри [common.cmake](common.cmake))
  - `Tsan` - включает thread sanitizer. (смотри [common.cmake](common.cmake))

В случае если вы хотите использовать нестандартный компилятор
(например gcc-7.3 на OSX). Его нужно указать при первом вызове cmake.

```
env CC=$(which gcc-7) CXX=$(which g++-7) cmake ../../ -DCMAKE_BUILD_TYPE=Release -G Ninja
```

Команду вызова cmake не нужно учить наизусть, удобно доставать её bash-history.

## Как сдавать задачи

 1. Для того чтобы сдавать задачи вам нужно зарегистрироваться в [системе](https://cpp.manytask.org/).
    Логин от прошлого семестра работать не будет.
    Код регистрации указан на [странице](https://wiki.school.yandex.ru/shad/groups/2017/semester2/Cpp2/#otchjotnostpokursuikriteriiocenki) wiki ШАД.
    После регистрации для ваc будет создан приватный репозиторий `https://gitlab.manytask.org/cpp-spring-2018/${USERNAME}`

 2. Создайте пару ключей (если его еще нет) и [залейте](https://gitlab.manytask.org/profile/keys) свой публичный ssh ключ на приватный гитлаб.
    Вы можете проверить настройку ключа командой `ssh git@gitlab.manytask.org`.

 3. Склонируйте этот репозиторий.
 
 4. Добавьте ссылку на свой приватный репозиторий. 
    Для этого скопируйте ssh ссылку со страницы своего репозитория и выполните команду:
    ```bash
    git remote add student git@gitlab.manytask.org:cpp-spring-2018/YOURREPO.git
    ```

 5. Чтобы послать код в систему запустите скрипт submit.py из директории с задачей.
    ```bash
    python3 ../submit.py
    ```
    
    Если скрипт по какой-то причине не работает, добавьте флаг `-v` и
    попробуйте починить проблему сами.

 6. Скрипт создаст новый коммит и запушит его в репозиторий. Вы
    сможете наблюдать за результатами тестирования на странице `CI/CD -> Pipelines` в своём репозитории.

    Там можно увидеть статусы посылок и полный лог тестирования.

 7. Задачи в репозитории будут обновляться по ходу семестра. Чтобы обновиться, лучше всего закоммитить
    текущие изменения и сделать pull.
    ```bash
    git status
    git add .
    git commit -m "My changed"
    git pull origin master
    ```

## Тесты и бенчмарки

Обычно в задачах есть юниттесты и бенчмарки, часто также присутствует
и какое-то базовое решение задачи, которое может проходить тесты, а
может и нет.  В любом случае ваше решение должно проходить
тесты. Тесты на сервере могут немного отличаться (смотрите
использование переменной `ENABLE_PRIVATE_TESTS` в cmake).

На бенчмарки могут накладываться ограничения по времени и памяти, в
которые базовое решение обычно не будет укладываться.
